%Many efforts have been devoted to mesh a volume with hexahedral elements.
%One of the proposed methods consists in:
%\begin{enumerate}
%\item deforming the original volume such that its boundary normal vector is always aligned with one of the majors axis i.e. constructing a polycube,
%\item voxelizing the deformed volume
%\item and deforming it back to the initial position.
%\end{enumerate}
%This pipeline recently proposed by Gregson \emph{et al.}~\cite{HexMeshSGP2011} generates nice results, but is not sufficiently robust.
%More specifically, it is required to determine à priori what will be the normal of the surface of the deformed object.
%However, nothing ensures that there exists a deformation compatible with these constraints.
%We propose a method able to determine if there exists a deformation of the object boundary that respects the normal constraints, and an
%automatic solution to edit the constraints to make the deformation possible.

\section{Ограничения нормали для поликубических отображений.}
%\subsection{Introduction}

Использование поликубов в качестве абстрактного представления объёма очень эффективно в таких областях применения, как текстурирование, деформация, построение сеток.
Чтобы преобразовать триангулированную поверхность в поликуб, необходимо деформировать её таким образом, чтобы нормаль всегда была ориентирована по координатным осям.
Естественным выбором для оси, вдоль которой следует ориентировать нормаль, является ось, ближайшая к первоначальному направлению нормали. Такая деформация существует не всегда.
Мы рассмотрим алгоритм, позволяющий определять подобные ситуации и восстанавливать условия, накладываемые на нормаль (ограничения нормали).
На рис. ~\ref{fig:failurecases} представлены случаи, когда для существования подходящей деформации ограничения нормали необходимо изменить.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/polycubes/failurecases.png}
\caption{
\textbf{Верхний ряд:} Не существует деформации, способной ориентировать все карты по координатным осям без сжатия поверхности.
\textbf{Нижний ряд:} Добавление "ступенек" приводит к изменению ограничений нормали, что делает искомую деформацию возможной.}
\label{fig:failurecases}
\end{figure}

Этот подход мотивирован задачей о перестроении гексаэдрической сетки, предложенной Грегсоном и др., \emph{et al.}~\cite{HexMeshSGP2011,Livesu:2013:PolyCut}, где неправильное задание осей удаётся исправить не всегда. Конвейер, рассмотренный в упомянутых трудах, (Figure~\ref{fig:bigpicture}-up) начинается с тетраэдрической сетки. К элементам конвейера применяются следующие преобразования:
\begin{enumerate}
\item при помощи мягкой деформации, основанной на поворотах, нормали ориентируются по координатным осям;
\item определяем, какие координатные оси необходимо согласовать с нормалью в каждой точке поверхности;
\item деформируем сетку в соответствии с полученными ограничениями;
\item геометрия заполняется декартовой сеткой, которая отображается на первоначальное положение сетки для обеспечения перестроения гексаэдрической сетки. Стандартная постобработка устраняет слишком сильно искажённые гексаэдрические элементы, расположенные близко к границе объёма.
\end{enumerate}

Существенный недостаток этого метода состоит в том, что в ходе создания поликуба не всегда оказывается возможным деформировать объект в согласии с условиями, накладываемыми на ориентацию поверхности. (Шаг 3).
Грегсон и др. приводят варианты решения проблемы для некоторых частных случаев, но их недостаточно для построения общего решения.
Для получения поликубической структуры Грегсон и др. помечали треугольники, на которые разбита поверхность, в соответствии с осями, ближайшими к нормалям сглаженных треугольников и группировали треугольники со сходными пометками в карты.
Далее производилась фильтрация декомпозиции при помощи удаления малых, "недостоверных" карт.
Т.к. требуемые свойства ортогональных полиэдров известны не полностью, Грегсон \emph{и др.} использовали набор локальных эвристик, опираясь на результаты Эпштейна и Мумфорда~\cite{Eppstein2010}. Суть подхода следующая: необходимо искать планарные 3-регулярные 3-связные графы связности карт. К сожалению, эти условия были сформулированы лишь для объектов нулевого рода.
На рис. ~\ref{fig:twoscrews} приведён типичный пример объекта, к которому неприменим метод Грегсона и др.
Форма с резьбой типа $L^\infty$ имеет планарный 3-регулярный 3-связный граф карт, но его невозможно свести к ортогональному полиэдру с помощью непрерывного преобразования.
Слева на рис. ~\ref{fig:twoscrews} изображён $xyz$-полиэдр с таким же графом связности.
Локальные условия, накладываемые на граф связности карт, не могут гарантировать существования соответствующего поликуба.
На рис.~\ref{fig:screw} изображён поликуб для формы с резьбой, полученный при помощи нашего алгоритма.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/polycubes/two_screws.png}
\caption{Форма с резьбой типа $L^\infty$: большая и малая (поликубическая).
Обе модели имеют одинаковый граф карт, но, очевидно, одна из них не является поликубом для другой. Небольшое различие в оттенках упрощает идентификацию карт.
}
\label{fig:twoscrews}
\end{figure}



Наш вклад в решение рассматриваемой задачи состоит в разработке алгоритма, вносящего изменения в ограничения нормали на втором этапе обработки конвейера, таким образом, чтобы существовала деформация, удовлетворяющая полученным условиям.
Как показано в средней части рис.~\ref{fig:bigpicture}, задание координатных осей на границе объекта представлено новой сеткой (упоминаемой далее как "метасетка" и сходной с введённой в ~\cite{Tong2006}), которой проще манипулировать, чем полученной в результате прямого задания осей в каждой точке. Метасетка встраивается в первоначальную поверхность, следовательно, локальные операции редактирования метасетки эквивалентны прямому редактированию ориентации осей на первоначальной поверхности.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/polycubes/bigpicture.png}
\caption{
\textbf{Верхний ряд:} Обзор конвейера для построения полностью гексаэдрических сеток. Объём деформируется для ориентации границы по координатным осям, полученная ориентация используется в качестве ограничения, деформированная сетка разбивается на воксели (объёмные пиксели) и отображается на первоначальную форму объекта.
\textbf{Средний ряд:} исправление невозможной ориентации координатных осей. Управление заданием координатных осей производится с помощью метасетки, т.к. проще манипулировать метасеткой, чем задавать оси напрямую.
\textbf{Нижний ряд:} редактирование метасетки: для каждого измерения $e_i$ каждая грань метасетки разбивается на четырёхугольники и определяется геометрия для данного измерения.
В рассматриваемом примере для $e_1$ и $e_2$ решение находится сразу, $e_3$ же требует редактирования топологии метасетки.}
\label{fig:bigpicture}
\end{figure}


Наш метод определяет деформацию границы объекта через воздействие на геометрию метасетки.   (Figure~\ref{fig:bigpicture}-bottom).
Для каждого измерения $e_i$, производится декомпозиция каждой метаграни на четырёхугольники, $i^{-я}$ координата каждой метаграни определяется алгоритмом оптимизации с учётом ограничений. Алгоритм проверяет, существует ли в каждой точке поверхности нормаль, удовлетворяющая ограничениям.
Если это условие не выполняется, вводятся дополнительные переменные и ограничения (для того, чтобы определить места создания ступенек). Создание ступенек - базовая операция, разбивающая четырёхугольник метаграни на метасетку (Figure~\ref{fig:bigpicture}-снизу, размерность $e_3$), и вводящая новую карту ориентации осей на первоначальной поверхности.
Мы разработали метод анализа возможности деформации объекта в согласии с ограничениями нормали, алгоритм, определяющий невозможность искомой деформации и процедуру изменения ограничений нормали таким образом, чтобы деформация стала возможной.

%After a review of previous works, we present how the problem of finding a valid volume deformation can be restated as
%a problem on its boundary (Section \ref{sec:pbstatement}), how it can be formalized with a meta-mesh (Section \ref{sec:formalize}), and
%an overview of our algorithm (Section \ref{sec:algoverview}). Sections \ref{sec:testValidity}, \ref{sec:repair} and \ref{sec:makestep}
%provide details on each part of the algorithm. We conclude by presenting some results and discussing the method in sections
%\ref{sec:results} and \ref{sec:discussion}.

%Our contribution is to ensure that the objective coordinates axes determined in the second step (from (b) to (c) in figure~\ref{fig:overview} ) can be respected in the next step, without
%producing negative volume or surface foldovers. Some examples of coordinates axes assignment that are impossible to satisfy by a valid deformation are presented in Figure~\ref{fig:failurecases}.

\subsection*{Труды, посвященные рассматриваемой теме:}
%polycube automatic generation

Поликубы были введены в компьютерную графику Тарини \emph{и др.}~\cite{Tarini2004} для поверхностей с бесшовной текстурой.
Затем они были использованы для построения гексаэдрической сетки на основе поверхностной сетки~\cite{Shuchu2010}, затем на основе объёмной сетки~\cite{HexMeshSGP2011}.
В этих приложениях процесс создания поликубов не обсуждался, за исключением подхода Грегсона \emph{и др.}~\cite{HexMeshSGP2011} который мы улучшим в этой работе.

Джункон \emph{и др.}~\cite{Juncong2008} предложили алгоритм автоматического создания поликубов. Он основан на локальном совмещении простых поликубических примитивов, определении особенностей формы (напримеер, протрузия) и получение поликубов при помощи слияния. Этот алгоритм показал очень хорошие результаты для некоторых сеток, используемых в компьютерной графике, но он сталкивается с большими трудностями при работе с сетками из систем компьютерного моделирования/моделирования технологических процессов, свойства которых плохо характеризуются с помощью прокси.
Йин \emph{и др.}~\cite{Ying2009} представили альтернативное решение, основанное на разрезании объёма на слои и итеративном добавлении слоёв к поликубу. Это решение обеспечивает хорошие результаты для сеток, существенно ориентированных вдоль координатной оси.
Также важную роль в решении рассматриваемой задачи играет оптимизация отображения между поликубом и поверхностью~\cite{Wan2011} Она применима лишь в случае допустимых поликубов, но может улучшить другие результаты за счёт повышения эффективности отображения.

\subsection{Постановка задачи}
\label{sec:pbstatement}

Рассмотрим твёрдое тело $\Omega$, каждой точке $P$ границы которого ставится в соответствие координатная ось $N(P)$.
Наша цель - понять, как модифицировать $N(P)$, чтобы стало возможным определить деформацию $D$ такую, что для каждой точки $P$, принадлежащей границе $\Omega$, нормаль $n(D(P))$ деформированного объёма в точке $D(P)$ будет равна $N(P)$.
Естественная деформация $D$ должна быть инъекцией. Правда, в контексте рассматриваемой задачи глобальные перекрывания не влияют на итоговую гексаэдрическую сетку (см. рис.~\ref{fig:globoverlap}), т.к. прообраз каждого вокселя в вокселизации деформированной сетки (Шаг 4 в конвейере Грегсона \emph{и др.}) в модели перестроенной сетки может быть множеством гексов.
Таким образом, мы нуждаемся в ограничениях скорее локальных, чем глобальных, т.е. в рассматриваемом случае достаточно убедиться, что у $D$ нет складок.
Следовательно, мы хотим получить локально инъективное отображение, $D$ сохранит ориентацию объёма, т.е. якобиан $\det(J(D))$ будет строго положительным.
Якобиан в точке $D$ может оказаться меньше нуля в двух случаях (Figure~\ref{fig:detneg}): если деформированная граничная поверхность пересекается сама с собой (в таком случае она больше не является граничной), или если есть проблемы на поверхности ($\det(J(D)) \leq 0$).  
В этой работе рассматривается только второй случай, в разделе \ref{sec:self intersect} обсуждаются возможные меры по предотвращению самопересечений.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/polycubes/globoverlap.png}
\caption{\textbf{Глобальные перекрывания:} для заданного объёма (слева), ориентация границы по координатным осям (посередине) может привести к появлению глобальных перекрываний (зелёный воксель), но перепроецирование на первоначальный объём даёт допустимую гексаэдрическую сетку.}
\label{fig:globoverlap}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/polycubes/detneg.png}
\caption{\textbf{Объёмные складки:} Объём неопределён, если поверхность деформированной границы имеет самопересечения, или у поверхности есть складки.}
\label{fig:detneg}
\end{figure}



\subsection{Формализация}
\label{sec:formalize}
Граница объекта представлена триангулированной поверхностью, каждому треугольнику $f$ которой ставится в соответствие координатная ось $N(f) \in \{e_i,-e_i\}_{i=1}^{i \leq 3}$.
Мы хотим изменить $N$ так, чтобы стала возможной деформация без складок, после которой нормаль на границе $n(f)$ будет равна $N(f)$ (см. рис.~\ref{fig:correction}).

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/polycubes/correction.png}
\caption{\textbf{Исправление ориентации координатных осей:} цвета представляют оси, которым должна быть ортогональна деформированная поверхность.
Объём нельзя сразу деформировать так, чтобы ориентировать нормали на поверхности по соответствующим координатным осям (слева).
Требуемую координатную ось необходимо модифицировать (посередине), чтобы искомая деформация стала возможной (справа).}
\label{fig:correction}
\end{figure}


\subsubsection*{Условие для задания осей}

Нам необходимо сохранить ориентацию осей, максимально приближенную к исходной. Поэтому возможные модификации $N$ будут ограничены локальными операциями, создающими ступеньку.
Как следствие, наш алгоритм не может работать с абсолютно случайным заданием осей. К примеру, добавление ступенек не позволяет сделать объект допустимым, когда одна и та же ось задана во всех точках. Увеличивая общность, можно сказать, что род объектасущественно ограничивает множество потенциально допустимых заданий осей, а задание ступенек не позволяет снять эти ограничения.
Интуитивное рассмотрение данной задачи опирается на следующий факт: для гладкого объекта степень его гауссова отображения тесно связана с родом объекта $deg(N) = 1-g$, где $deg(N)$ - степень Гауссова отображения, а $g$ - род объекта (Теорема Гаусса-Бонне~\cite{Gauss,Bonnet}).
Локальные операции (в нашем случае создание ступенек) не могут изменить степень гауссова отображения. Мы сделаем следующее предположение: последовательность локальных операций может обеспечить сходимость к объекту, покрывающему локальную сферу ровно $1-g$ раз.
Руководствуясь вышеизложенным, мы предположим, что первоначальное флагирование обусловлено осью, ближайшей к нормали на поверхности, таким образом, флагирование соответствует объекту того же рода. Очевидно, что в конвейере Грегсона \emph{и др.} это будет ось, ближайшая к нормали деформированной поверхности. К сожалению, понятие степени определено только для непрерывных отображений, а для триангулированных поверхностей гауссово отображение не является непрерывным.
Эту проблему можно решить в простейших случаях недостаточного сэмплирования: "жёсткие" рёбра могут генерировать смежные треугольники, соответствующие противоположным осям.
Это соответствует вырожденному объёму, который может быть напрямую обработан нашим алгоритмом в том случае, если новая ось задана в тонком слое, размещенном на ребре, смежном с "проблемными" треугольниками (см. рис.~\ref{fig:coussin}).
Эта операция может быть интерпретирована геометрически как сглаживание "жёстких" рёбер.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.7\linewidth]{figures/polycubes/coussin.png}
\caption{Нельзя задавать противоположные направления осей в соседних точках (слева). Во избежание подобной ситуации добавлен тонкий слой (справа).}
\label{fig:coussin}
\end{figure}

\subsubsection*{Метасетка}

Прямое управление заданием координатных осей представляет собой непростую задачу.
Проще управлять двумерной сеткой, встроенной в границу первоначального объёма (метасетка).
Под встраиванием мы подразумеваем следующее: геометрия метарёбер задаётся путями, определёнными на первоначальной поверхности, как описано у Ли и др.~\cite{blix}.
Метасетка может быть получена из первоначальной поверхности слиянием всех смежных треугольников с одинаковой $N(f)$ в метагрань $F$. Как следствие, каждая метагрань $F$ соответствует координатной оси $N(F)$ (см. рис. ~\ref{fig:meta mesh}).
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/polycubes/metamesh.png}
\caption{\textbf{Метасетка:} Поверхность возможно разбить на карты, каждая из которых соответствует одной предпочтительной координатной оси. Каждой карте соответствует грань метасетки (в центре слева); метасетка разбивается на четырёхугольники (в центре справа). Затем каждая грань подействует на свою предпочтительную координатную ось.}
\label{fig:meta mesh}
\end{figure}

Чтобы управлять геометрией метасетки, необходимо для каждого ориентированного метаребра $E$ определить соответствующую координатную ось $N(E)$. $N(E)$ должна быть ортогональна к смежным ей метаграням, но этого недостаточно для задания её ориентации ($e_i$ or $-e_i$).
Чтобы избавиться от этой неопределённости, используем эвристику: если проекция рёбер на $e_i$ положительна, мы выбираем направление $e_i$, в противном случае $-e_i$.
Как следствие, в ходе этого процесса, если соответствующая координатная ось не одинакова для всех точек первоначального метаребра (см.рис. ~\ref{fig:orientedge}), можно разбить метаребро на несколько частей.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/polycubes/orientedge.png}
\caption{\textbf{Задание осей для метарёбер:} Задание координатных осей на метарёбрах не может быть выведено из задания осей на метагранях.
Серый контур на рисунке (слева) ориентирован в направлении $e_1$ в начале и в направлении $-e_1$ в конце. Для когерентного задания осей необходимо произвести разбиение этого метаконтура (справа).}
\label{fig:orientedge}
\end{figure}

После встраивания метасетки в первоначальную поверхность между ними устанавливается инъективное отображение. Следовательно, если мы определим трёхмерную геометрию метасетки, являющейся границей (без самопересечений), не имеющей ни локальных стяжек ($\det(J(D))=0$), ни складок ($\det(J(D))<0$), то первоначальную поверхность можно отобразить на неё и деформация внутри объёма может быть интерполирована усреднением по координатам ~\cite{Ju2005,Hormann2006}.
Как было указано в предыдущем разделе, нас интересуют прежде всего проблемы, вызванные локальными стяжками и складками (самопересечения разобраны в разделе \ref{sec:self intersect}).
Для их решения геометрия метасетки должна удовлетворять следующему условию: нормаль $n(F)$ каждой метаграни $F$ постоянна (плоская метагрань) и везде определена (нет стяжек).%, and that adjacent meta-faces never have opposite normals that would create foldovers.



\subsection{Обзор алгоритма}
\label{sec:algoverview}

Все нормали метаграней равны своей заданной оси в том случае, если все полностью ориентированные метарёбра $E$ направлены по соответствующей координатной оси $N(E)$ и граница метаграни не имеет самопересечений. Добиться выполнения обоих условий можно при помощи разбиения каждой грани на четырёхугольники, при этом геометрия рёбер должна быть такой, чтобы их нормаль совпадала с их заданной осью. Благодаря разбиению на четырёхугольники границы метаграней не могут иметь самопересечений, т.к. в противном случае некоторые рёбра четырёхугольников были бы ориентированы неправильно.
В ходе определения геометрии ориентированных метаграней координаты $e_0,e_1,e_2$ взаимно независимы, чтопозволяет работать с каждым измерением отдельно. Следовательно, алгоритм \ref{alg:overview} для каждого измерения производит декомпозицию метаграней на четырёхугольники, определяет геометрию рёбер четырёхугольников с учётом ориентации соответствующих им осей, при необходимости редактируя метасетку добавлением ступенек (после чего геометрия перестраивается с учётом изменений) (Algorithm \ref{alg:overview}).


\begin{algorithm}
\SetAlgoLined
\KwData{Сетка $m$ границы объекта}
\KwData{задание координатных осей $N$}

\For{dim $\leftarrow$ 1 \KwTo 3}{
	создать метасетку $M$\;
	провести декомпозицию каждой метаграни $M$ на четырёхугольники\;
	вычислить координату $e_{dim}$ геометрии $M$ \;
	\If{подходящее решение не найдено}{
		ввести дополнительные степени свободы, соответствующие созданию ступенек\;
		вычислить координату $e_{dim}$ геометрии $M$\;
		создать соответствующие ступеньки\;
		добавить в систему переменные, соответствующие вершинам ступенек\;
		вычислить координату $e_{dim}$ геометрии $M$\;
	}
}

\caption{Обзор алгоритма}
\label{alg:overview}
\end{algorithm}




Чтобы повысить ясность наших пояснений, условимся считать вертикальное измерение $e_1$ текущим измерением для решения задачи. Тогда метаграни, ортогональные $e_1$, и рёбра в направлениях $e_2$ и $e_3$ мы будем называть {\bf горизонтальными}, другие грани и рёбра - {\bf вертикальными}. В оставшейся части раздела излагаются метод декомпозиции метаграней на четырёхугольники, алгоритм, проверяющий возможность прямого построения метасетки, ориентированной вдоль оси, алгоритм, определяющий места добавления ступенек, и процесссоздания ступеньки в метасетке, соответствующий изменению задания осей на первоначальной поверхности. Далее приводятся результаты и обсуждаются преимущества и недостатки метода.



\subsubsection{Декомпозиция метаграней}

Чтобы удовлетворять требованиям, предъявляемым к геометрии метарёбер, метаграни должны быть плоскими. При этом недостаточно убедиться в том, чтонормаль к поверхности везде определена, т.к. граница может иметь самопересечения. Во избежание этого сначала производится декомпозиция метаграней на четырёхугольники, затем определяется геометрия рёбер четырёхугольников (вместо метарёбер).
Декомпозиция производится путём трассировки кривых из метавершин первоначальной поверхности (see Figure~\ref{fig:quaddecomposition}). Направления кривых определяются двумя гладкими касательными векторными полями, ориентированными по подмножеству метарёбер с общей соответствующей осью. Эти гладкие векторные поля вычисляются с помощью алгоритма Рэя \emph{и др.}~\cite{nsdf}.
Следует отметить, что трассировка линий поля без пересечений на произвольной триангулированной поверхности представляет собой нетривиальную задачу. Чтобы получаемая в итоге декомпозиция на четырёхугольники была допустимой, рассчитанные линии поля не должны пересекаться между собой. В разделе ~\ref{sec:streamlines} рассматриваются методы, необходимые для решения данной проблемы.
Декомпозиция метаграни на четырёхугольники зависит от её ориентации и выбора оси, для которой ищется решение.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/polycubes/quaddecomposition.png}
\caption{\textbf{Декомпозиция метаграни:} ось, соответствующая метарёбрам (слева), позволяет интерполировать два касательных векторных поля на метаграни (посередине). Декомпозиция на четырёхугольники осуществляется при помощи трассировки линий тока этих векторных полей(справа).}
\label{fig:quaddecomposition}
\end{figure}

\paragraph{Вертикальные метаграни (см. рис. ~\ref{fig:decoupeaxes} - посередине)}

Для вертикальных метаграней декомпозиция на четырёхугольники осуществляется путём трассировки множества кривых из их вершин и ориентирована вдоль $e_1$.
Когда два смежных метаребра соответствуют противоположным координатным осям, создаётся вырожденный четырёхугольник. В этом случае дополнительное ребро (Fig~\ref{fig:decoupeaxes}) генерируется из точки, близкой к вырожденному ребру и лежащей на ребре четырёхугольника, смежного вырожденному ребру. Эта мера позволит алгоритму сгенерировать подходящую ступеньку.
\paragraph{Горизонтальные метаграни (см. рис.~\ref{fig:decoupeaxes} - справа)}
Для горизонтальных метаграней декомпозиция на четырёхугольники получается в результате трассировки кривых в обоих направлениях и от вершин первоначальных метаграней, и от Т-вершин, введённых в ходе декомпозиции других метаграней на четырёхугольники.



\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/polycubes/decoupeaxes.png}
\caption{В процессе получения решения для вертикального направления, для проведения декомпозиции вертикальных метаграней они сначала разрезаются в вертикальном направлении (средний рисунок), затем проводится декомпозиция горизонтальных граней при помощи разрезания в двух горизонтальных направлениях от всех их вершин (справа).}
\label{fig:decoupeaxes}
\end{figure}


\paragraph{Почему декомпозиция на четырёхугольники должна зависеть от осей?}
Декомпозиция метаграней на четырёхугольники зависит от осей. Это необходимо по двум причинам:
\begin{itemize}
\item {\it Зависимость от осей не позволяет Т-переходам генерировать невозможные ступеньки.} Т-переход разбивает ребро четырёхугольника на две части. Если это ребро лежит на горизонтальной метаграни, оно сгенерирует две переменные, от которых зависит создание ступенек, в результате чего они могут задать разные расположения ступеньки. Если цепочка четырёхугольников, пересекаемая ступенькой, на обоих краях имеет такой Т-переход, то возможна ситуация, когда не существует допустимой реализации ступеньки.(см. рис. ~\ref{fig:Tjunction}---слева).
\item {\it Зависимость от осей предотвращает генерацию системы с избыточным числом ограничений.} Любой одиночный Т-переход может быть устранён при помощи итеративного разбиения четырёхугольника, смежного с ним, но в общем случае этот процесс не является сходящимся.
\end{itemize}

Наш процесс разрезает вертикальные грани только в вертикальном направлении, чтобы избежать Т-переходов между вертикальными метагранями, и пропускает эти Т-переходы на горизонтальных метагранях, чтобы избежать разбиения рёбер на них. Оставшиеся Т-переходы добавляют вершину в середине горизонтального ребра вертикального четырёхугольника.
Как показано на рис.~\ref{fig:Tjunction}---справа, эти оставшиеся Т-переходы не влекут за собой невозможных ситуаций, а лишь требуют введения новых слабых переменных для предотвращения складок.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/polycubes/Tjunction.png}
\caption{Т-переход с двойным ребром на горизонтальной метаграни может сгенерировать множество рёбер, не являющихся горизонтальными, таких, что их нельзя будет покрыть одной ступенькой (слева). Тем не менее, если двойное ребро Т-перехода связано с другой метагранью, для избежания появления складок на вертикальной метаграни достаточно ввести фиктивную переменную (справа).}
\label{fig:Tjunction}
\end{figure}

\subsubsection{Проверка допустимости задания координатных осей.}

Чтобы задание координатных осей было допустимым, необходимо, чтобы каждое ориентированное ребро $h_i$ было направлено вдоль соответствующей ему координатной оси $N(h_i)$. В процессе декомпозиции метаграней на четырёхугольники это условие также обеспечит наличие определённой ориентации у каждого четырёхугольника и, следовательно, у всех метаграней.

Пусть $x_i$ представляет первую (вертикальную) координату вершины $i$ и $\Delta x_{ij}$ обозначает первую координату ребра, соединяющего вершины $i$ и $j$.
Чтобы геометрия была допустимой, необходимо выполнение условия $\Delta x_{ij}= x_j-x_i$.
Кроме того, $\Delta x_{ij}$ должно быть больше нуля, если ребро связано с $e_1$, меньше нуля, если ребро связано с $-e_1$, и $\Delta x_{ij}=0$, если ребро горизонтально.
Если ребро не соответствует $e_1$ или $-e_1$, то для нахождения уникального решения мы минимизируем $\Sigma |\Delta x_{ij}|$ с учетом ограничений $\Delta x_{ij}=0$ 
Если ребро соответствует $e_1$, мы требуем выполнения условия $\Delta x_{ij} \geq l_{ij}$, где $l_{ij}$ - геодезическая длина метаребра $h_{ij}$.
Для ориентированных рёбер, связанных с $-e_1$, на противоположные рёбра накладывается ограничение $\Delta x_{ji}>0$, т.е. $\Delta x_{ij}<0$.

Данная задача решается модифицированным симплекс-методом. Мы используем его реализацию, входящую в состав библиотеки lp\_solve.
Если задача не имеет решений, значит, не существует деформации без складок, ориентирующей нормаль поверхности по текущему направлению флагирования $N$. Тогда необходимы дополнительные степени свободы для создания ступенек (см. следующий раздел).

\subsubsection{Определение местоположения ступеньки}

С точки зрения геометрии метасеток, создание ступеньки на полосе четырёхугольников позволяет приподнять все вершины с одной стороны полосы. Этот эффект может быть представлен в геометрии метасетки (ещё до создания ступенек): мы позволяем горизонтальным рёбрам иметь ненулевую $e_1$-компоненту. Тем не менее, необходимо учитывать ограничение, согласно которому на каждом четырёхугольнике декомпозиции метаграни противоположные рёбра имеют одинаковую геометрию по $e_1$.
Если просто ввести новые переменные $x_i$, задающие геометрию горизонтальных рёбер, и наложить соответствующие ограничения на рёбра противоположного четырёхугольника, это может привести к созданию большого числа бесполезных ступенек. Действительно, даже в случае простого куба на метагранях, соответствующих $e_1$ и $-e_1$, мы можем получить две ступеньки.
Поэтому мы допускаем ненулевые значения $\Delta x_{ij}$ для горизонтальных рёбер и включаем $\Delta x_{ij}$ в число аргументов целевой функции с большим штрафным весом.
%Therefore our objective function is:
%$$
%\sum\limits_{{ij}\text{ is vertical}} |\Delta x_{ij}| + 10000 \sum\limits_{{ij}\text{ is horizontal}} |\Delta x_{ij}|
%$$
Суть штрафного веса в данном случае такова: изменение геометрии вертикальных рёбер для нас всегда предпочтительнее, чем изменение геометрии горизонтальных рёбер (которое может привести к созданию новых ступенек).
В целевой функции всем горизонтальным рёбрам присвоен вес $10000+\epsilon_{ij}$. Значение $\epsilon_{ij} \in [0..1000]$ установлено для того, чтобы минимизировать длину ступеньки, задавая её пропорциональной длине соответствующей полосы четырёхугольников.
Перед введением слабых переменных система минимизируется:
\begin{equation}
\sum w_{ij} | x_j-x_i |
\end{equation}
где $w_{ij}=1$, если ребро $ij$ вертикально, и $w_{ij}=10000+\epsilon_{ij}$, если ребро $ij$ горизонтально.
На систему накладываются следующие ограничения:
\begin{itemize}
\item $x_j>x_i$ (соотв. $x_j<x_i$) if $N(h_{ij}=e_1)$ (соотв. $N(h_{ij}=-e_1)$)
\item $x_j-x_i = x_j^\prime-x_i^\prime$ if $h_{i^\prime j^\prime}$ и  $h_{ij}$ противоположные рёбра четырёхугольника
\item $x_j-x_i \geq l_{ij}$ (соотв. $x_j-x_i \leq -l_{ij}$) где $l_{ij}$ - длина геодезической ребра $ij$, если $N(h_{ij}=e_1)$ (соотв. $N(h_{ij}=-e_1)$)
\end{itemize}


Для горизонтальных рёбер мы разбиваем $\Delta x_{ij}$ на $\gamma_{ij}^+$ и $\gamma_{ij}^-$:  $\gamma_{ij}^+ + \gamma_{ij}^- = \Delta x_{ij}$, $\gamma_{ij}^+ \geq 0$.
Если в полученном решении $\gamma_{ij}^+$ положительно, мы создадим восходящую ступеньку, если $\gamma_{ij}^-$ отрицательно, то нисходящую.
Отметим также, что $\gamma_{ij}^+$ и $\gamma_{ij}^-$ не могут одновременно принимать ненулевые значения.
Таким образом, после введения слабых переменных $\Delta x_{ij}$, $\gamma_{ij}^+$ и $\gamma_{ij}^-$ (см. рис.~\ref{fig:variables}),
итоговая система минимизируется:
\begin{equation}
\sum\limits_{{ij}\text{ is vertical}} | \Delta x_{ij}| + \sum\limits_{{ij}\text{ is horizontal}} (10000+\epsilon_{ij}) (\gamma_{ij}^+ - \gamma_{ij}^-)
\end{equation}
с учётом ограничений:
\begin{itemize}
\item $\Delta x_{ij} = \Delta x_{i^\prime j^\prime}$ если $h_{i^\prime j^\prime}$ и $h_{ij}$ - противоположные рёбра четырёхугольника
\item $\Delta x_{ij} \geq l_{ij}$ (resp. $\Delta x_{ij} \leq -l_{ij}$), где $l_{ij}$ - длина геодезической ребра $ij$, если ребро $ij$ вертикально
\item $\Delta x_{ij} = \gamma_{ij}^+ + \gamma_{ij}^-$, если ребро $ij$ горизонтально
\item $\gamma_{ij}^+ \geq 0$
\item $\gamma_{ij}^- \leq 0$
\end{itemize}


%Solving this system provides the height of vertices ($x_i$).
%Horizontal edges with different values of their extremities form a set of quad strips where new steps needs to created.

Решение этой системы позволяет определить высоту вершин $x_i$ причём все четырёхугольники имеют определённое направление нормали или являются наклонными плоскостями (из-за необходимости создания ступенек).
%It is also possible that some quads have a bilinear shape due to double steps when
%steps cross each other as described in Section \ref{sec:makestep}.


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.7\linewidth]{figures/polycubes/variables.png}
\caption{\textbf{Переменные системы:} $x_i$ - высота вершин, $\Delta x_{ij}$ - компонента ребра ij, соответствующая высоте, $\gamma_{ij}^+$ и $\gamma_{ij}^-$ - слабые переменные, соответствующие горизонтальным рёбрам.}
\label{fig:variables}
\end{figure}


\subsubsection{Создание ступеньки}

Все модификации задания координатных осей $N$ основаны на единственном способе изменения метасетки (добавление ступеньки) (см. рис.~\ref{fig:makestep}).
Эта операция является локальной для цепочки четырёхугольников, сгенерированной в результате декомпозиции метаграней.
Для первоначальной сетки это соответствует определению полосы, пересекающей все четырёхугольники цепочки, и присвоению ей другой координатной оси.
Создание ступеньки делает недействительной декомпозицию на четырёхугольники метаграней, смежных к созданной полосе (см. рис.~\ref{fig:screw}). На рисунке слева сверху изображена деформированная модель с флагирующей осью. Согласно нашей линейной программе необходимо создать несколько ступенек, в случае фигуры, изображенной в верхнем ряду средней части рисунка, это приведет к перекрашиванию нескольких полос вдоль резьбы. Итоговый поликуб изображён в верхнем ряду справа.
Отметим, что три розовых четырёхугольника в передней части резьбы теряют четырёхугольную форму в итоговом поликубе. Создание ступенек сделало первичную декомпозицию на четырёхугольники недействительной, следовательно, после перекрашивания полос на резьбе смежные карты необходимо повторно разбить на четырёхугольники. Флагирование рёбер приведёт к появлению новых векторных полей. Разбиение на четырёхугольники показано в нижней части рис.~\ref{fig:screw}. Обращаем внимание читателя на изображение в увеличенном масштабе того самого четырёхугольника, который доставлял нам массу проблем при декомпозиции карт, пока мы не подвергли задачу о трассировке линий поля отдельному рассмотрению (см. раздел ~\ref{sec:streamlines} для подробного описания).


%Since two adjacent meta-faces can not have the same associated axis, creating a step will not invalidate the quad decomposition of other
%meta-faces associated to the same axis. As a consequence, all steps to be created on meta-faces associated to the same
%axis $e_i$ can be created at the same time. On the other side, steps to be created on meta-faces associated with other axis
%requires a new decomposition of meta-faces into quads.


\textbf{Пересечение ступенек:} возможны ситуации, когда необходимо создание двух ступенек на одном и том же четырёхугольнике (по одной с каждой стороны). В этом случае в месте пересечения полос флагированию подлежит значение N более высокой ступеньки (см. рис.~\ref{fig:doublestep}).
\textbf{Вырожденный четырёхугольник (трамплин)} требует специального рассмотрения, т.к. полоса (в том месте, где необходимо переопределить координатную ось) должна коснуться ребра четырёхугольника. Действительно, если определить полосу, как обычно, в середине четырёхугольника, на смежной метаграни появится стяжка. При этом недостаточно поместить её на границе, как предложили Грегсон \emph{и др.}, т.к. в этом случае стяжка может возникнуть на другой метаграни (см. рис.~\ref{fig:tremplinissue}). Чтобы решить эту проблему, мы перемещаем ребро вырожденного четырёхугольника перед размещением ступеньки  (см. рис.~\ref{fig:tremplinstep}).
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/polycubes/makestep.png}
\caption{\textbf{Создание ступеньки:} полоса метаграни ставится в соответствие другой координатной оси (посередине), в результате создаётся ступенька. Таким образом, цепочка четырёхугольниковбольше не ограничена плоскостью метаграни (справа).}
\label{fig:makestep}

\vspace{15mm}

\includegraphics[width=\linewidth]{figures/polycubes/screw.png}
\vspace{-5mm}
\caption{Верхний ряд, слева направо: исходная модель после деформации, создание ступенек, итоговый поликуб. Отметим, что создание ступенек приводит к повторному разбиению смежных карт на четырёхугольники (нижний ряд).}
\label{fig:screw}

\vspace{15mm}

\includegraphics[width=.7\linewidth]{figures/polycubes/doublestep.png}
\vspace{-5mm}
\caption{\textbf{Две ступеньки:} возможно создание двух ортогональных ступенек на одной и той же метаграни. Пересечение двух полос ставится в соответствие одному и тому же флагу как ступенька с большей высотой.}
\label{fig:doublestep}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/polycubes/tremplinstep.png}
\vspace{-3mm}
\caption{Когда две смежные метаграни соответствуют противоположным осям, декомпозиция на четырёхугольники изолирует вырожденный четырёхугольник (срез). Ось, заданная возле вырожденного ребра, сменяется осью, соответствующей смежной метаграни, что приводит к созданию ступеньки.}
\label{fig:tremplinstep}

\vspace{1.5cm}

\includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/polycubes/tremplinissue.png}
\vspace{-3mm}
\caption{В случае вырождения четырёхугольников положение ступеньки должно быть смежным вырожденному ребру (слева). Для выполнения этого условия может потребоваться сжатие части смежной метаграни (посередине). Наше решение проблемы состоит в предварительном удалении конца вырожденного ребра, что позволяет получить допустимый поликуб (справа).}
\label{fig:tremplinissue}

\vspace{1.5cm}

\includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/polycubes/tremplinconflict.png}
\caption{Неразрешимая ситуация при поиске решения для первого измерения (слева). Создание ступеньки приведёт к возникновению двух новых вырожденных четырёхугольников, один из них - в измерении, для которого ищется решение. Если же сначала найти решение для другого измерения (справа, 1), становится возможным нахождение решения для текущего измерения (справа, 2).}
\label{fig:tremplinconflict}

\vspace{1.5cm}

\includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/polycubes/impossiblevolume.png}
\caption{Деформация, выравнивающая грани объёма (слева) переместит положение отверстия под противоположную грань, что приведёт к созданию объёмной складки. Для предотвращения подобной ситуации может потребоваться создание ступеньки (справа).}
\label{fig:impossiblevolume}
\end{figure}




\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/polycubes/datatech.png}\\
\vspace{1cm}
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/polycubes/rocker.png}\\
\vspace{1cm}
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/polycubes/switchmec.png}\\
\vspace{1cm}
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/polycubes/deckel.png}
\caption{Результаты, полученные для объектов систем компьютерного проектирования/моделирования.
\textbf{(1)} Первичная сетка (подается на вход алгоритма) с граничными гранями, флагированными на ближайшую ось. \textbf{(2)} Для улучшения флагирования используется мягкая деформация.
Обращаем внимание читателя на заштрихованный цикл в верхнем ряду, в итоговом поликубеон должен быть плоским, в этом состоит жесткое ограничение, сжимающее модель.
\textbf{(3)} Мы ослабляем это ограничение повторным флагированием части красной карты. \textbf{(4)} Итоговый поликуб.
}
\label{fig:CAD}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\centering
\includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/polycubes/vertebra-bunny.png}
\caption{Результаты на гладких объектах.}
\label{fig:smooth}
\end{figure}





\subsection{Результаты и обсуждение}

Поскольку мы работаем с метасетками, время выполнения нашего алгоритма очень мало (менее 10 секунд для всех приведённых моделей). Мы протестировали наш алгоритм на разных типах объектов, на рис.~\ref{fig:CAD} показаны результаты для объектов систем компьютерного проектирования, на рис.~\ref{fig:smooth} - для гладких объектов. Бывают редкие случаи, когда изменение ограничений нормали не является необходимым и оказывается возможным получить поликуб напрямую из входных данных флагирования (нижний ряд рис.~\ref{fig:CAD}).
Для второго ряда рис.~\ref{fig:CAD} подходят оригинальные продедуры восстановления, предложенные Грегсоном \emph{и др.}~\cite{HexMeshSGP2011}.
Тем не менее, верхний ряд (и 3-й тоже) of figure~\ref{fig:CAD} демонстрирует типовые ситуации неправильной работы алгоритма, в данном случае для создания требуемых ступенек необходимо решать систему с глобальными ограничениями.
Для простоты, мы не будем разбирать все подробности и обоснования в ходе рассмотрения нашего алгоритма. Стоит обратить внимание на следующие особенности:
\paragraph{Характеризация целевых объектов}
Данный подход создаёт гексаэдрические сетки без сингулярностей внутри объёма, поэтому он лучше подходит для перестроения сеток в случае гладких объектов (кости, нефтяные резервуары и т.д.). Такие объекты имеют очень мало "жёстких" рёбер либо не имеют их вообще, что позволяет изменить отображение рёбер поликуба на поверхности. Для объектов систем компьютерного проектирования/моделирования возможно перестроение сетки, но в случае регулярной (искажённой) координатной сетки внутри объёма сложно получить приемлемые результаты даже для простых объектов(призмы, пирамиды и др.). Действительно, в общем случае эти объекты плохо аппроксимируются поликубами.
\paragraph{Геометрическое качество}
Настоящая работа ставти целью обеспечение надежности используемого подхода, производимые шаги топологически корректны, но при этом геометрическое качество практически не учитывается. 

\paragraph{Проблема вырождения четырёхугольников с трудом поддаётся разрешению}
Если необходимо создать ступеньку на цепочке четырёхугольников, содержащей вырожденный четырёхугольник, возникают сложности (см. рис.~\ref{fig:tremplinconflict}). Мы определяем подобные ситуации и стараемся в таком случае сначала найти решения для других измерений. Мы предполагаем невозможность ситуации, когда данная проблема препятствует нахождению решения для всех измерений одновременно.
\paragraph{Предотвращение поверхностных самопересечений}
\label{sec:self intersect}
Текущие результаты подтверждают возможность соблюдения ограничений нормали в результате деформации граничной поверхности. Для избежания объёмных складок этого недостаточно. Должно быть возможным нахождение пересечений на границе и введение слабых переменных во избежание возникновения подобных ситуаций. На практике данная проблема встречается в некоторых моделях систем систем компьютерного проектирования/моделирования при крайне малой толщине объекта. Тем не менее, нахождение конфликтующих метаграней не входит в список задач, решаемых в данном проекте. Следует отметить, что введение в нашу систему слабых переменных вполне может привести к созданию требуемых ступенек (см. рис. ~\ref{fig:impossiblevolume}).


\subsection*{Вывод}

Автоматическая генерация поликубов является непростой задачей. Многообещающей оказалась идея о воздействии на нормаль к первоначальной поверхности перед созданием поликуба. В данной работе мы рассмотрели некоторые ограничения такого подхода, а также привели возможные решения проблемы поверхностных складок. В итоге, становится возможным получение поликубов из многих "проблемных" поверхностей (поликубы Эшера, формы с резьбой, формы со стяжками на гранях поликуба (с вырожденными четырёхугольниками)). Процесс создания поликубов можно сделать более надёжным, решив проблему объёмных складок, также можно повысить эффективность при помощи предварительной обработки (повышение качества деформации гладких объектов) и постобработки (оптимизация отображения между поликубом и поверхностью, улучшение ограничений деформации, использование подходящих локальных операций гексаэдрической сетки).
